% ------------------------------------------------------------------------
% LaTeX - Preambel  ******************************************************
% ------------------------------------------------------------------------
% von: Matthias Pospiech
% ========================================================================

% Strukturierung dieser Praeambel:
%    1.  Pakete die vor anderen geladen werden müssen
%        (calc, babel, xcolor, graphicx, amsmath, pst-pdf, ragged2e, ...)
%    2.  Schriften
%    3.  Mathematik (mathtools, fixmath, onlyamsmath, braket,
%        cancel, empheq, exscale, icomma, ...)
%    4.  Tabellen (booktabs, multirow, dcolumn, tabularx, ltxtable, supertabular)
%    5.  Text
%        5.1 Auszeichnungen (ulem, soul, url)
%        5.2 Fussnoten (footmisc)
%        5.3 Verweise (varioref)
%        5.4 Listen (enumitem, paralist, declist)
%    6.  Zitieren (csquotes, jurabib, natbib)
%    7.  PDF (microtype, hyperref, backref, hypcap, pdfpages
%    8.  Graphiken (float, flafter, placeins, subfig, wrapfig,
%        floatflt, picins, psfrag, sidecap, pict2e, curve2e)
%    9.  Sonstiges (makeidx, isodate, numprint, nomencl, acronym)
%    10. Verbatim (upquote, verbatim, fancyvrb, listings, examplep)
%    11. Wissenschaft (units)
%    12. Fancy Stuff
%    13. Layout
%       13.1.  Diverse Pakete und Einstellungen (multicol, ellipsis)
%       13.2.  Zeilenabstand (setspace)
%       13.3.  Seitenlayout (typearea, geometry)
%       13.4.  Farben
%       13.5.  Aussehen der URLS
%       13.6.  Kopf und Fusszeilen (scrpage2)
%       13.7.  Fussnoten
%       13.8.  Schriften (Sections )
%       13.9.  UeberSchriften (Chapter und Sections) (titlesec, indentfirst)
%       13.10. Captions (Schrift, Aussehen)
%              (caption, subfig, capt-of, mcaption, tocloft, multitoc, minitoc)
%    14.  Auszufuehrende Befehle


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Einige Pakete muessen unbedingt vor allen anderen geladen werden
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\input{preamble/preamble-commands}
%
%%% Doc: www.cs.brown.edu/system/software/latex/doc/calc.pdf
% Calculation with LaTeX
\usepackage{calc}

\usepackage{mwe}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/required/babel/babel.pdf
% Languagesetting
\usepackage[
%	german,
	ngerman,
%	english,
%	french,
]{babel}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/xcolor/xcolor.pdf
% Farben
% Incompatible: Do not load when using pstricks !
\usepackage[
	table % Load for using rowcolors command in tables
]{xcolor}


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/required/graphics/grfguide.pdf
% Bilder
\usepackage{pdfpages}

\usepackage[%
	%final,
	%draft % do not include images (faster)
]{graphicx}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/epstopdf.pdf
%% If an eps image is detected, epstopdf is automatically called to convert it to pdf format.
%% Requires: graphicx loaded
\usepackage{epstopdf}



%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/amsldoc.pdf
 %Amsmath - Mathematik Basispaket
%
 %fuer pst-pdf displaymath Modus vor pst-pdf benoetigt.
\usepackage[
   centertags, % (default) center tags vertically
   %tbtags,    % 'Top-or-bottom tags': For a split equation, place equation numbers level
               % with the last (resp. first) line, if numbers are on the right (resp. left).
   sumlimits,  %(default) Place the subscripts and superscripts of summation
               % symbols above and below
   %nosumlimits, % Always place the subscripts and superscripts of summation-type
               % symbols to the side, even in displayed equations.
   intlimits,  % Like sumlimits, but for integral symbols.
   %nointlimits, % (default) Opposite of intlimits.
   namelimits, % (default) Like sumlimits, but for certain 'operator names' such as
               % det, inf, lim, max, min, that traditionally have subscripts placed underneath
               % when they occur in a displayed equation.
   %nonamelimits, % Opposite of namelimits.
   %leqno,     % Place equation numbers on the left.
   %reqno,     % Place equation numbers on the right.
   %fleqn,     % Position equations at a fixed indent from the left margin rather than
               % centered in the text column.
]{amsmath} %
% eqnarray nicht zusammen mit amsmath benutzen, siehe l2tabu.pdf für Hintergruende.
\usepackage{esint}
\usepackage{esdiff}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{trsym}


\newlength{\sublength}
\newlength{\suplength}
\newcommand\lsubsup[2]{%
  \settowidth{\sublength}{$#1$}%
  \settowidth{\suplength}{$#2$}%
  _{\text{%
      \ifdim \sublength<\suplength
        \hphantom{$#2$}\llap{$#1$}%
      \else
        $#1$%
      \fi
    }%
  }%
  ^{\text{%
      \ifdim \suplength<\sublength
        \hphantom{$#1$}\llap{$#2$}%
      \else
        $#2$%
      \fi
    }%
  }%
}



\newtheorem{satz}{Satz}
\newtheorem{beweis}{Beweis}
\newtheorem{sbeweis}{Beweis (Satz)}
\newtheorem{lemma}{Lemma}


%%% Doc: http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/pst-pdf/pst-pdf-DE.pdf
% Used to automatically integrate eps graphics in an pdf document using pdflatex.
% Requires ps4pdf macro !!!
% Download macro from http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/pst-pdf/scripts/
%
%\usepackage[%
%   %active,       % Aktiviert den Extraktionsmodus (DVI-Ausgabe). Die explizite Angabe ist
%                  % normalerweise unnötig (Standard im LATEX-Modus).
%   %inactive,     % Das Paket wird deaktiviert, Zuätzlich werden die Pakete pstricks und
%                  % graphicx geladen
%   nopstricks,    % Das Paket pstricks wird nicht geladen.
%   %draft,        % Im pdfLATEX-Modus werden aus der Containerdatei eingefügte Grafiken nur
%                  % als Rahmen dargestellt.
%   %final,        % Im pdfLATEX-Modus werden aus der Containerdatei eingefügte Grafiken
%                  % vollständig dargestellt (Standard).
%   %tightpage,    % Die Abmessung Grafiken in der Containerdatei entsprechen denen der
%                  % zugehörigen TEX-Boxen (Standard).
%   %notightpage,  % die Grafiken in der Containerdatei nehmen
%                  % mindestens die Größe des gesamten Blattes einnehmen.
%   %displaymath,  % Es werden zusätzlich die mathematischen Umgebungen displaymath,
%                  % eqnarray und $$ extrahiert und im pdf-Modus als Grafik eingefügt.
%]{pst-pdf}
%
% Notwendiger Bugfix für natbib Paket bei Benutzung von pst-pdf (Version <= v1.1o)
\IfPackageLoaded{pst-pdf}{
   \providecommand\makeindex{}
   \providecommand\makeglossary{}
}{}


%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/graphics/pstricks/README
% load before graphicx
% \usepackage{pstricks}
% \usepackage{pst-plot, pst-node, pst-coil, pst-eps}

% This package implements a workaround for the LaTeX bug that marginpars
% sometimes appear on the wrong margin.
% \usepackage{mparhack}
% in some case this causes an error in the index together with package pdfpages
% the reason is unkown. Therefore I recommend to use the margins of marginnote

%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/marginnote/marginnote.pdf
% Summary description: marginnote allows margin note, where \marginpar fails
\usepackage{marginnote}


%% Doc: (inside relsize.sty )
%% ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/relsize.sty
%  Set the font size relative to the current font size
\usepackage{relsize}

%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/ms/ragged2e.pdf
% Besserer Flatternsatz (Linksbuendig, statt Blocksatz)
\usepackage{ragged2e}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Fonts Fonts Fonts
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%\usepackage[T1]{fontenc} % T1 Schrift Encoding

\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
    \usepackage[utf8]{inputenc} % utf-8 standard zur direkten Einfabe von Umlauten
    \usepackage[T1]{fontenc} % Font endcoding auf T1: 8-Bit encoding zur Darstellung von Umlauten in der Ausgabe
%    \usepackage{lmodern} % Latin modern wird in Fonts.tex gesetzt
\else
    \ifXeTeX
        \usepackage{xltxtra}
    \else
        \usepackage{luatextra}
    \fi
    \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
\fi

\usepackage{textcomp}	 % Zusatzliche Symbole (Text Companion font extension)

%%% Schriften werden in Fonts.tex geladen
\input{preamble/Fonts}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Math Packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% *** Mathematik **************************************
%
% amsmath schon vorher geladen da es vor pst-pdf geladen werden muss


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/mh/doc/mathtools.pdf
% Erweitert amsmath und behebt einige Bugs
\usepackage[fixamsmath,disallowspaces]{mathtools}

%%% Doc: http://www.ctan.org/info?id=fixmath
% LaTeX's default style of typesetting mathematics does not comply
% with the International Standards ISO31-0:1992 to ISO31-13:1992
% which indicate that uppercase Greek letters always be typset
% upright, as opposed to italic (even though they usually
% represent variables) and allow for typsetting of variables in a
% boldface italic style (even though the required fonts are
% available). This package ensures that uppercase Greek be typeset
% in italic style, that upright $\Delta$ and $\Omega$ symbols are
% available through the commands \upDelta and \upOmega; and
% provides a new math alphabet \mathbold for boldface
% italic letters, including Greek.
\usepackage{fixmath}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/onlyamsmath/onlyamsmath.dvi
% Warnt bei Benutzung von Befehlen die mit amsmath inkompatibel sind.
\usepackage[
	all,
	warning
]{onlyamsmath}


%------------------------------------------------------

% -- Vektor fett darstellen -----------------
% \let\oldvec\vec
% \def\vec#1{{\boldsymbol{#1}}} %Fetter Vektor
% \newcommand{\ve}{\vec} %
% -------------------------------------------


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/braket.sty
\usepackage{braket}  % Quantenmechanik Bracket Schreibweise

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/cancel.sty
\usepackage{cancel}  % Durchstreichen

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/mh/doc/empheq.pdf
\usepackage{empheq}  % Hervorheben

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/info/math/voss/mathmode/Mathmode.pdf
%\usepackage{exscale} % Skaliert Mathe-Modus Ausgaben in allen Umgebungen richtig.

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/was/icomma.dtx
% Erlaubt die Benutzung von Kommas im Mathematikmodus
\usepackage{icomma}


%%% Doc: http://www.ctex.org/documents/packages/special/units.pdf
% \usepackage[nice]{nicefrac}

%%% Tauschen von Epsilon und andere:
% \let\ORGvarrho=\varrho
% \let\varrho=\rho
% \let\rho=\ORGvarrho
%
\let\ORGvarepsilon=\varepsilon
\let\varepsilon=\epsilon
\let\epsilon=\ORGvarepsilon
%
% \let\ORGvartheta=\vartheta
% \let\vartheta=\theta
% \let\theta=\ORGvartheta
%
% \let\ORGvarphi=\varphi
% \let\varphi=\phi
% \let\phi=\ORGvarphi

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Symbole
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%
%%% General Doc: http://www.ctan.org/tex-archive/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf
%
%% Symbole für Mathematiksatz
%\usepackage{mathrsfs} %% Schreibschriftbuchstaben für den Mathematiksatz (nur Großbuchstaben)
%\usepackage{dsfont}   %% Double Stroke Fonts
%\usepackage[mathcal]{euscript} %% adds euler mathcal font
%\usepackage{amssymb}
\usepackage[Symbolsmallscale]{upgreek} % upright symbols from euler package [Euler] or Adobe Symbols [Symbol]
\usepackage[upmu]{gensymb}             % Option upmu

%% Allgemeine Symbole
%\usepackage{wasysym}  %% Doc: http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/wasysym/wasysym.pdf
%\usepackage{marvosym} %% Symbole aus der marvosym Schrift
%\usepackage{pifont}   %% ZapfDingbats


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Tables (Tabular)
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% Basispaket fuer alle Tabellenfunktionen
% -> wird automatisch durch andere Pakete geladen
\usepackage{array}
%
% bessere Abstaende innerhalb der Tabelle (Layout))
% -------------------------------------------------
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/booktabs/booktabs.pdf
\usepackage{booktabs}
%
% Farbige Tabellen
% ----------------
% Das Paket colortbl wird inzwischen automatisch durch xcolor geladen
%
% Erweiterte Funktionen innerhalb von Tabellen
% --------------------------------------------
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/multirow/multirow.sty
\usepackage{multirow} % Mehrfachspalten
%
%%% Doc: Documentation inside dtx Package
\usepackage{dcolumn}  % Ausrichtung an Komma oder Punkt

%%% Neue Tabellen-Umgebungen:
% ---------------------------
% Spalten automatischer Breite:
%%% Doc: Documentation inside dtx Package
%\usepackage{tabularx}
% -> nach hyperref Laden
% -> wird von ltxtable geladen
\LoadPackageLater{tabularx}


% Tabellen ueber mehere Seiten
% ----------------------------
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/carlisle/ltxtable.pdf
% \usepackage{ltxtable} % Longtable + tabularx
                        % (multi-page tables) + (auto-sized columns in a fixed width table)
% -> nach hyperref laden
\LoadPackageLater{ltxtable}

%\usepackage{tabls} %Reserviert Abstände in Tabellen


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/supertabular/supertabular.pdf
%\usepackage{supertabular}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% text related packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%% Textverzierungen/Auszeichnungen ======================================
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/ulem.sty
\usepackage[normalem]{ulem}      % Zum Unterstreichen
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/soul/soul.pdf
\usepackage{soul}		            % Unterstreichen, Sperren
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/url.sty
\usepackage{url} % Setzen von URLs. In Verbindung mit hyperref sind diese auch aktive Links.

%%% Fussnoten/Endnoten ===================================================
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/footmisc/footmisc.pdf
%
\usepackage[
   bottom,      % Footnotes appear always on bottom. This is necessary
                % especially when floats are used
   stable,      % Make footnotes stable in section titles
%   perpage,     % Reset on each page
   %para,       % Place footnotes side by side of in one paragraph.
   %side,       % Place footnotes in the margin
   ragged,      % Use RaggedRight
   %norule,     % suppress rule above footnotes
   multiple,    % rearrange multiple footnotes intelligent in the text.
   %symbol,     % use symbols instead of numbers
]{footmisc}

%% Einruecken der Fussnote einstellen
%\setlength\footnotemargin{10pt}

%--- footnote counter documentweit durchlaufend ------------------------------
%\usepackage{chngcntr}
%\counterwithout{footnote}{chapter}
%-----------------------------------------------------------------------------

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/endnotes.sty
%\usepackage{endnotes}
% From the Documentation:
% To turn all the footnotes in your documents into endnotes, say
%
%     \let\footnote=\endnote
%
%  in your preamble, and then add something like
%
%     \newpage
%     \begingroup
%     \parindent 0pt
%     \parskip 2ex
%     \def\enotesize{\normalsize}
%     \theendnotes
%     \endgroup
%
% as the last thing in your document.  (But \theendnotes all
% by itself will work.)

%%% Verweise =============================================================
%
%%% Doc: Documentation inside dtx File
\usepackage[ngerman]{varioref} % Intelligente Querverweise

%%% Listen ===============================================================
%
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/paralist/paralist.pdf
% \usepackage{paralist}
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/enumitem/enumitem.pdf
% Better than 'paralist' and 'enumerate' because it uses a keyvalue interface !
% Do not load together with enumerate.
\IfPackageNotLoaded{enumerate}{
	\usepackage{enumitem}
}
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/ncctools/doc/desclist.pdf
% Improved description environment
%\usepackage{declist}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Pakete zum Zitieren
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

% Quotes =================================================================
%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/csquotes/csquotes.pdf
% Advanced features for clever quotations
\usepackage[%
   babel,            % the style of all quotation marks will be adapted
                     % to the document language as chosen by 'babel'
   german=quotes,		% Styles of quotes in each language
   english=british,
   french=guillemets
]{csquotes}

% All facilities which take a 'cite' argument will not insert
% it directly. They pass it to an auxiliary command called \mkcitation
% which  may be redefined to format the citation.
\renewcommand*{\mkcitation}[1]{{\,}#1}
\renewcommand*{\mkccitation}[1]{ #1}

\SetBlockThreshold{2} % Anzahl von Zeilen

\newenvironment{myquote}%
	{\begin{quote}\small}%
	{\end{quote}}%
\SetBlockEnvironment{myquote}
%\SetCiteCommand{} % Changes citation command


% Zitate =================================================================
%
% Reference by number
% \makeatletter
% \renewcommand\@biblabel[1]{#1.}
% \makeatother

% -------- Reference by author -------------------------------------------

% Doc: http://www.berger-on.net/jurabib/
% \usepackage{jurabib}
% \jurabibsetup{
%    authorformat={
%       %abbrv,%  First names will be abbreviated
%       %allreversed,% Names will be printed reversed ('first surname' in text and bibliography)
%       %citationreversed,% Names will be printed reversed ('first surname' only in text)
%       and,% Author separation with ',' and ', and' instead of the default slashes
%       %dynamic,% Font of author depends on existence of coauthor
%       %firstnotreversed, %All author names (except the first) will be printed reversed (in text only)
%       %indexed,% All author names are indexed separately (makeidx or index have to be loaded appropriately)
%       %italic,% Author will appear in italics
%       %reducedifibidem,%  Author names are reduced to the surname for subsequent
%       %citations,% (for the ibidem=name options)
%       smallcaps,% Author will appear in small caps
%       year,% Emulates author-year citations
%    },
%    bibformat={
%       %compress,% Reduces the vertical space between the items in the bibliography
%       %ibidem,%  Replaces repeated authors in the bibliography
%       %ibidemalt,% Special format for German law students
%       %nohang,% No hanging indent for bibliography
%       numbered,% Numbered items in bibliography
%       %raggedright,% Flushleft for bibliography
%       %tabular,% Tabular-like bibliography format
%    },
%    titleformat={
%       all,% Prints out all titles, doesn't care about multiple works
%       %colonsep,% Separation between author and title with colon
%       comma,% Separation between author and title with comma
%       italic,% Title will appear in italics
%    },
%    %biblikecite=true,% Formatting of bibliography follows formatting of citations (as far as possible)
%    %coauthorformat={
%    %  normal,% No special format for coauthors
%    %  %italic,% Coauthor will appear in italics
%    %},
%    %colastsep=divis,% Coauthor after author, separation with divis, Standard is a slash
%    %cofirstsep={
%    %% in,% Author after coauthor, separation with 'in'
%    %  comma,% Author after coauthor, separation with comma
%    %},
%    commabeforerest,  % Nach allen Angaben und vor den zusaetzlichen
%                      % (z.B. Seitenanzahl) wird ein Komma gesetzt
%    citefull={
%       %all,% All citations are full citations
%       first,% First citation is printed full
%       %chapter,% citefull=first, resetted each chapter (book and report classes)
%       %section,% citefull=first, resetted each section (article classes)
%    },
%    %chicago=true, %chicago-like format of citation and bibliography
%    %oxford=true, %Emulates oxford-like format of citation and bibliography
%    %crossref={
%    %  dynamic,% Long crossref's if they are used first time, shorter for all further citations
%    %  long,% Always long crossref's
%    %  short,% Always short crossref's (short as possible, longer if citations are ambiguous)
%    %},
%    %edby=true,% Switches from '(ed.)' to 'edited by' for incollections
%    %endnote=true,% The note field is printed at the end of the entry, after the closing period
%    %footnotes=marginal,% Another footnote format
%    %human=true, % Common humanities option, make authorformat=and the default
%    %howcited={
%    %  all,% The howcited remark is printed for all entries
%    %  compare,% The howcited remark is printed for works, where title and shorttitle differ
%    %  normal,% The howcited remark is printed for entries containing a non-empty howcited field
%    %  multiple,%  The howcited remark is printed if more than one work of the author is cited
%    %},
%    ibidem={
%       %name,% Ibidem with authors name
%       %name&title,% Ibidem with authors name and title
%       %nostrict,% Ibidem is allowed for every footnote
%       strict,% Ibidem is not allowed for first footnote on each page
%       %strictdoublepage,% Ibidem is not allowed for first footnote on left (even) pages
%    },
%    idem={
%       %nostrict,% Idem is allowed for every footnote
%       strict,% Idem is not allowed for first footnote on each page
%       %strictdoublepage,%  Idem is not allowed for first footnote on left (even) pages
%    },
%    %lookat=true,% Enables crossref to full (first) footnote citation
%    %natoptargorder=true,% Reversed optional arguments
%    %opcit={
%    %  true,% Enables op. cit. for already cited, but not subsequent works
%    %  chapter,% Resets opcit each chapter (book and report classes)
%    %  section,% Resets opcit each section (article classes)
%    %},
%    pages={
%       %always,%  Page(ranges)s given via the pages-field are always printed in the citation
%       format,%  Pages given via the optional argument and page(ranges)s given via the pages-field are formatted automatically
%       %test,% Page(ranges)s given via the pages-field are printed in the citation, if no pages are given by the optional argument
%    },
%    %see=true,% The second optional argument can be used to add sequences like 'see' before the citation
%    %superscriptedition={
%    %  all,% Superscripted edition number for all citations
%    %  bib,% Superscripted edition number for the bibliography
%    %  commented,% Superscripted edition number only for type @COMMENTED
%    %  switch,%  Superscripted edition number for works with field ssedition=1
%    %},
%    super, % alle \cite werden zu footcite
% }
%
% \bibliographystyle{jurabib} %
% %\bibliographystyle{jureco}
% %\bibliographystyle{jurunsrt}
% %\bibliographystyle{jox}
%
% \renewcommand{\biblnfont}{\bfseries\scshape\RaggedRight} % Autoren
% \renewcommand{\bibfnfont}{} % Autoren Vornamen
% \renewcommand{\bibelnfont}{\normalfont} % Herausgeber
% \renewcommand{\bibefnfont}{\normalfont} % Herausgeber Vornamen
% % Anpassung der Titel von Buechern
% \renewcommand{\bibtfont}{\normalfont\textit} % Titel
% % % Modifizierung des Zeitschriftentitels bei Artikeln.
% \renewcommand{\bibjtfont}{\normalfont}
% % % Titel eines Artikels, eines Beitrages in einem Sammelwerk oder aehnliches zu formatieren.
% \renewcommand{\bibapifont}{\normalfont\textit} % Periodical-Titel
% % % Aussehen des series Feldes bestimmen
% \renewcommand{\bibsnfont}{\textbf}
% %
% \renewcommand{\biburlprefix}{Webseite:{ }}
% \renewcommand{\biburlsuffix}{}
%
% % Ausgabe des Jahres
% \renewcommand{\jbcitationyearformat}[1]{(#1)}
%
% \renewcommand{\bibleftcolumnadjust}{\RaggedRight}
% \renewcommand{\bibrightcolumnadjust}{\RaggedRight}
% %
% -------- Reference by number (author) ----------------------------------

% %%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/natbib/natbib.pdf
\usepackage[%
	%round,	%(default) for round parentheses;
	square,	% for square brackets;
	%curly,	% for curly braces;
	%angle,	% for angle brackets;
	%colon,	% (default) to separate multiple citations with colons;
	comma,	% to use commas as separaters;
	%authoryear,% (default) for author-year citations;
	numbers,	% for numerical citations;
	%super,	% for superscripted numerical citations, as in Nature;
	sort,		% orders multiple citations into the sequence in which they appear in the list of references;
	sort&compress,    % as sort but in addition multiple numerical citations
                   % are compressed if possible (as 3-6, 15);
	%longnamesfirst,  % makes the first citation of any reference the equivalent of
                   % the starred variant (full author list) and subsequent citations
                   %normal (abbreviated list);
	%sectionbib,      % redefines \thebibliography to issue \section* instead of \chapter*;
                   % valid only for classes with a \chapter command;
                   % to be used with the chapterbib package;
	%nonamebreak,     % keeps all the authors names in a citation on one line;
                   %causes overfull hboxes but helps with some hyperref problems.
]{natbib}

%%% Bibliography styles with natbib support
%\bibliographystyle{plainnat} % Numeric Labels, alphabatical order
%\bibliographystyle{abbrvnat} % same as plain, but shorter names
%\bibliographystyle{unsrtnat} % same as plain, but appeariance in order of citation
%\bibliographystyle{alpha}    % labels are formed by author and year

%%% Bibliography styles according to DIN
%%% get from: http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/german/din1505/
%\bibliographystyle{alphadin}
%\bibliographystyle{abbrvdin}
%\bibliographystyle{plaindin}
%\bibliographystyle{unsrtdin}
%\bibliographystyle{bib/bst/alphadin-mod} % Modifiziert: Kleinere Abstaende vor ";" und kein "+" bei etal.

%%% Bibliography styles created with custombib
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/custom-bib/makebst.pdf
\bibliographystyle{bib/bst/AlphaDINFirstName}

% other BibTeX styles: http://www.cs.stir.ac.uk/~kjt/software/latex/showbst.html

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% PDF related packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/microtype/microtype.pdf
% Optischer Randausgleich mit pdfTeX
\ifpdf
\usepackage[%
	expansion=true, % better typography, but with much larger PDF file.
	protrusion=true
]{microtype}
\fi



%% Use only instead of hyperref !
% \usepackage[%
%    %ref,     % verweist auf Abschnitte
%    pageref, % verweist auf Seiten
% ]{backref} % Links in BiB back to Citation page/section (can be loaded by hyperref too)


%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/hyperref/doc/manual.pdf
\usepackage[
%   % Farben fuer die Links
%   colorlinks=true,         % Links erhalten Farben statt Kaeten
%   urlcolor=pdfurlcolor,    % \href{...}{...} external (URL)
%   filecolor=pdffilecolor,  % \href{...} local file
%   linkcolor=pdflinkcolor,  %\ref{...} and \pageref{...}
%   % Links
%   raiselinks=true,			 % calculate real height of the link
%   breaklinks,              % Links berstehen Zeilenumbruch
%   backref=page,            % Backlinks im Literaturverzeichnis (section, slide, page, none)
%   pagebackref=true,        % Backlinks im Literaturverzeichnis mit Seitenangabe
%   verbose,
%   hyperindex=true,         % backlinkex index
%   linktocpage=true,        % Inhaltsverzeichnis verlinkt Seiten
%   hyperfootnotes=false,     % Keine Links auf Fussnoten
%   % Bookmarks
%   bookmarks=true,          % Erzeugung von Bookmarks fuer PDF-Viewer
%   bookmarksopenlevel=1,    % Gliederungstiefe der Bookmarks
%   bookmarksopen=true,      % Expandierte Untermenues in Bookmarks
%   bookmarksnumbered=true,  % Nummerierung der Bookmarks
%   bookmarkstype=toc,       % Art der Verzeichnisses
%   % Anchors
%   plainpages=false,        % Anchors even on plain pages ?
%   pageanchor=true,         % Pages are linkable
%   % PDF Informationen
%   pdftitle={},             % Titel
   pdfauthor={Tammo Schwindt},            % Autor
%   pdfcreator={LaTeX, hyperref, KOMA-Script}, % Ersteller
%   %pdfproducer={pdfeTeX 1.10b-2.1} %Produzent
%   pdfstartview=FitH,       % Dokument wird Fit Width geaefnet
%   pdfpagemode=UseOutlines, % Bookmarks im Viewer anzeigen
%   pdfpagelabels=true,      % set PDF page labels
%   hypertexnames=true,
]{hyperref}


\IfPackageLoaded{backref}{
   % % Change Layout of Backref
   \renewcommand*{\backref}[1]{%
   	% default interface
   	% #1: backref list
   	%
   	% We want to use the alternative interface,
   	% therefore the definition is empty here.
   }%
   \renewcommand*{\backrefalt}[4]{%
   	% alternative interface
   	% #1: number of distinct back references
   	% #2: backref list with distinct entries
   	% #3: number of back references including duplicates
   	% #4: backref list including duplicates
   	\mbox{(Zitiert auf %
   	\ifnum#1=1 %
		   Seite~%
	   \else
   		Seiten~%
   	\fi
   	#2)}%
   }
}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/hypcap.pdf
% Links auf Gleitumgebungen springen nicht zur Beschriftung,
% sondern zum Anfang der Gleitumgebung
\IfPackageLoaded{hyperref}{%
	\usepackage[figure]{hypcap}
}

% Auch Abbildung und nicht nur die Nummer wird zum Link (abgeleitet
% aus Posting von Heiko Oberdiek (d09n5p$9md$1@news.BelWue.DE);
% Verwendung: In \abbvref{label} ist ein Beispiel dargestellt
\providecommand*{\abbvrefname}{Abbildung}
\newcommand*{\abbvref}[1]{%
  \hyperref[#1]{\abbvrefname}\vref{#1}%
}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/pdfpages/pdfpages.pdf
\usepackage{pdfpages} % Include pages from external PDF documents in LaTeX documents

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/pdflscape.sty
%\usepackage{pdflscape} %  Querformat mit PDF
%
% Pakete Laden die nach Hyperref geladen werden sollen
\LoadPackagesNow % (ltxtable, tabularx)

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% figures and placement
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%% Bilder und Graphiken ==================================================

%%% Doc: only dtx Package
\usepackage{float}             % Stellt die Option [H] fuer Floats zur Verfgung

%%% Doc: No Documentation
\usepackage{flafter}          % Floats immer erst nach der Referenz setzen

% Defines a \FloatBarrier command, beyond which floats may not
% pass; useful, for example, to ensure all floats for a section
% appear before the next \section command.
\usepackage[
	section		% "\section" command will be redefined with "\FloatBarrier"
]{placeins}
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/subfig.pdf
% Incompatible: loads package capt-of. Loading of 'capt-of' afterwards will fail therefor
\usepackage{subfig} % Layout wird weiter unten festgelegt !

%%% Bilder von Text Umfliessen lassen : (empfehle wrapfig)
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/wrapfig/wrapfig.sty
\usepackage{wrapfig}	        % defines wrapfigure and wrapfloat
%\setlength{\wrapoverhang}{\marginparwidth} % aeerlapp des Bildes ...
%\addtolength{\wrapoverhang}{\marginparsep} % ... in den margin
\setlength{\intextsep}{0.5\baselineskip} % Platz ober- und unterhalb des Bildes
% \intextsep ignoiert bei draft ???
%\setlength{\columnsep}{1em} % Abstand zum Text

%%% Doc: Documentation inside dtx Package
%\usepackage{floatflt}   	  % LaTeX2e Paket von 1996
                             % [rflt] - Standard float auf der rechten Seite

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex209/contrib/picins/picins.doc
%\usepackage{picins}          % LaTeX 2.09 Paket von 1992. aber Layout kombatibel


% Make float placement easier
\renewcommand{\floatpagefraction}{.75} % vorher: .5
\renewcommand{\textfraction}{.1}       % vorher: .2
\renewcommand{\topfraction}{.8}        % vorher: .7
%\renewcommand{\bottomfraction}{.5}     % vorher: .3
\setcounter{topnumber}{3}              % vorher: 2
\setcounter{bottomnumber}{2}           % vorher: 1
\setcounter{totalnumber}{5}            % vorher: 3


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/psfrag/pfgguide.pdf
% \usepackage{psfrag}	% Ersetzen von Zeichen in eps Bildern


%%% Doc: http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sidecap/sidecap.pdf
\usepackage[%
%	outercaption,%	(default) caption is placed always on the outside side
%	innercaption,% caption placed on the inner side
%	leftcaption,%  caption placed on the left side
	rightcaption,% caption placed on the right side
%	wide,%			caption of float my extend into the margin if necessary
%	margincaption,% caption set into margin
	ragged,% caption is set ragged
]{sidecap}

\renewcommand\sidecaptionsep{2em}
%\renewcommand\sidecaptionrelwidth{20}
\sidecaptionvpos{table}{c}
\sidecaptionvpos{figure}{c}


%% Diagramme mit LaTeX ===================================================
%

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/pict2e/pict2e.pdf
% Neuimplementation der Picture Umgebung.
%
% The new package extends the existing LaTeX picture environment, using
% the familiar technique (cf. the graphics and color packages) of driver
% files.  The package documentation (pict2e.dtx) has a fair number of
% examples of use, showing where things are improved by comparison with
% the LaTeX picture environment.
% \usepackage{pict2e}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/curve2e/curve2e.pdf
% Extensions for package pict2e.
%\usepackage{curve2e}
%


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% misc packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\usepackage{makeidx}		% Index -->Vor Hyperref
\IfDraft{
  \usepackage{showidx}    % Indexierte Begriffe am Rand (Korrekturlesen)
}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/isodate/README
%%% Incompatible: draftcopy
% Tune the output format of dates.
%\usepackage{isodate}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/numprint/numprint.pdf
% Modify printing of numbers
%\usepackage{numprint}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/nomencl/nomencl.pdf
%\usepackage[%
%	german,
	%english
%]{nomencl}[2005/09/22]

%%% Abkürzungsverzeichnis
\usepackage[
	footnote,	% Full names appear in the footnote
%	smaller,		% Print acronym in smaller fontsize (required package: relsize)
	printonlyused, % Print only acronyms that are actually used in the text
%	dua, % print full names everytime
%	nolist, % no list with all acronyms
% nohyperlinks, % no hyperlinks (required package: hyperref)
]{acronym}

%%% Abkürzungsverzeichnis (Glossar) Neues Paket (kann nomencl und acronym ersetzen)
% muss nach hyperref eingebunden werden, um das Paket zu nutzen
% Abkürzungen werden nur im Glossar angezeigt, wenn sie im Dokument mindestens einmal genutzt wurden
\usepackage[
%    xindy, % Nutzung von xindy an Stelle von makeindex (default) zum indizieren (empfohlen, da xindy auch non-english sprachen unterstützt)
    toc, % Glossar erscheint im Inhaltsverzeichnis
% acronym, % Setzt Akronyme in ein gesondertes Verzeichnis
    footnote, % Setzt eine Fußnote beim ersten verwendet wird
    nopostdot, % löscht den schlusspunkt nach jeder description
]{glossaries}
\glossarystyle{listgroup}
\makeglossaries % Glossar generieren

\usepackage[xindy]{imakeidx}
\makeindex

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% verbatim packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/upquote/upquote.sty
\usepackage{upquote} % Setzt "richtige" Quotes in verbatim-Umgebung

%%% Doc: No Documentation
 \usepackage{verbatim} %Reimplemntation of the original verbatim

%%% Doc: http://www.cs.brown.edu/system/software/latex/doc/fancyvrb.pdf
% \usepackage{fancyvrb} % Superior Verbatim Class

%% Listings Paket ------------------------------------------------------
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings-1.3.pdf
 \usepackage{listings}
 \lstset{
         basicstyle=\small\ttfamily, % Standardschrift
         captionpos=b,
         numbers=left,               % Ort der Zeilennummern
         numberstyle=\tiny,          % Stil der Zeilennummern
         stepnumber=2,               % Abstand zwischen den Zeilennummern
         numbersep=5pt,              % Abstand der Nummern zum Text
         tabsize=2,                  % Groesse von Tabs
         extendedchars=true,         %
         frame=single,
         backgroundcolor=\color{gray!20},
         breaklines=true,            % Zeilen werden Umgebrochen
 %        keywordstyle=[1]\textbf,    % Stil der Keywords
 %        keywordstyle=[2]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[3]\textbf,    %
 %        keywordstyle=[4]\textbf,    %
         stringstyle=\color{stringcolor}, % Farbe der String
         showspaces=false,           % Leerzeichen anzeigen ?
         showtabs=false,             % Tabs anzeigen ?
         showstringspaces=false      % Leerzeichen in Strings anzeigen ?
 }
 
 \usepackage{color}
\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={break, case, catch, continue, debugger, default, delete, do, else, false, finally, for, function, if, in, instanceof, new, null, return, switch, this, throw, true, try, typeof, var, void, while, with},
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  sensitive=true
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}
 
 \lstloadlanguages{% Check Dokumentation for further languages ...
%         [Visual]Basic
         %Pascal
         C,
         %C++
         %XML
         HTML,
         JavaScript
 }

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/examplep/eurotex_2005_examplep.pdf
% LaTeX Code und Ergebnis nebeneinander darstellen
%\usepackage{examplep}

% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% science packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\usepackage{units}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% fancy packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%% Doc: No documentation - documented in 'The LaTeX Companion'
% \usepackage{fancybox}   % for shadowbox, ovalbox

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/framed.sty
% \usepackage{framed}
% \renewcommand\FrameCommand{\fcolorbox{black}{shadecolor}}

\makeatletter
\IfPackageLoaded{framed}{%
   \IfPackageLoaded{marginnote}{%
      \begingroup
         \g@addto@macro\framed{%
            \let\marginnoteleftadjust\FrameSep
               \let\marginnoterightadjust\FrameSep
         }
      \makeatother
  }
}
\makeatother



%%% Doc: No documentation - documented in 'The LaTeX Companion'
% \usepackage{boxedminipage}

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/lettrine/doc/lettrine.pdf
% Dropping capitals
% \usepackage{lettrine}


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% layout packages
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

%%% Diverse Pakete und Einstellungen =====================================

%%% Doc: Documentation inside dtx file
% Mehere Text-Spalten
\usepackage{multicol}

%\nonfrenchspacing     % liefert extra Platz hinter Satzenden.
                       % Fuer deutschen Text standardmaessig ausgeschaltet!


\usepackage{ellipsis}  % >>Intelligente<< \dots

%% Zeilenabstand =========================================================
%
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/setspace/setspace.sty
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing		% 1,5-facher Abstand
%\doublespacing		% 2-facher Abstand
% hereafter load 'typearea' again

%% Seitenlayout ==========================================================
%
% Layout laden um im Dokument den Befehl \layout nutzen zu koennen
%%% Doc: no documentation
%\usepackage[verbose]{layout}
%

% Layout mit 'geometry'
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/geometry/manual.pdf
\usepackage{geometry}

\IfPackageLoaded{geometry}{%
\geometry{%
%%% Paper Groesse
   a4paper, % Andere a0paper, a1paper, a2paper, a3paper, , a5paper, a6paper,
            % b0paper, b1paper, b2paper, b3paper, b4paper, b5paper, b6paper
            % letterpaper, executivepaper, legalpaper
   %screen,  % a special paper size with (W,H) = (225mm,180mm)
   %paperwidth=,
   %paperheight=,
   %papersize=, %{ width , height }
   %landscape,  % Querformat
   portrait,    % Hochformat
%%% Koerper Groesse
   %hscale=,      % ratio of width of total body to \paperwidth
                  % hscale=0.8 is equivalent to width=0.8\paperwidth. (0.7 by default)
   %vscale=,      % ratio of height of total body to \paperheight
                  % vscale=0.9 is equivalent to height=0.9\paperheight.
   %scale=,       % ratio of total body to the paper. scale={ h-scale , v-scale }
   %totalwidth=,    % width of total body % (Generally, width >= textwidth)
   %totalheight=,   % height of total body, excluding header and footer by default
   %total=,        % total={ width , height }
%   textwidth=17cm,    % modifies \textwidth, the width of body
%   textheight=25cm,   % modifies \textheight, the height of body
   %body=,        % { width , height } sets both \textwidth and \textheight of the body of page.
   %lines=30,       % enables users to specify \textheight by the number of lines.
%   includehead,  % includes the head of the page, \headheight and \headsep, into total body.
%   includefoot,  % includes the foot of the page, \footskip, into body.
   includeheadfoot, % sets both includehead and includefoot to true
   %includemp,    % includes the margin notes, \marginparwidth and \marginparsep, into body
   %includeall,   % sets both includeheadfoot and includemp to true.
   %ignorehead,   % disregards the head of the page, headheight and headsep in determining vertical layout
   %ignorefoot,   % disregards the foot of page, footskip, in determining vertical layout
   %ignoreheadfoot, % sets both ignorehead and ignorefoot to true.
   %ignoremp,     % disregards the marginal notes in determining the horizontal margins
   %ignoreall,     % sets both ignoreheadfoot and ignoremp to true
   %heightrounded, % This option rounds \textheight to n-times (n: an integer) of \baselineskip
   %hdivide=,     % { left margin , width , right margin }
                  % Note that you should not specify all of the three parameters
   %vdivide=,     % { top margin , height , bottom margin }
   %divide=,      % ={A,B,C} %  is interpreted as hdivide={A,B,C} and vdivide={A,B,C}.
%%% Margin
   left=2.5cm,        % left margin (for oneside) or inner margin (for twoside) of total body
                  % alias: lmargin, inner
   right=2.5cm,       % right or outer margin of total body
                  % alias: rmargin outer
   top=2.5cm,         % top margin of the page.
                  % Alias : tmargin
   bottom=2.5cm,      % bottom margin of the page
                  % Alias : bmargin
%   hmargin=2.5cm,     % left and right margin. hmargin={ left margin , right margin }
   %vmargin=,     % top and bottom margin. vmargin={ top margin , bottom margin }
   %margin=,      % margin={A,B} is equivalent to hmargin={A,B} and vmargin={A,B}
   %hmarginratio, % horizontal margin ratio of left (inner) to right (outer).
   %vmarginratio, % vertical margin ratio of top to bottom.
   %marginratio,  % marginratio={ horizontal ratio , vertical ratio }
   %hcentering,   % sets auto-centering horizontally and is equivalent to hmarginratio=1:1
   %vcentering,   % sets auto-centering vertically and is equivalent to vmarginratio=1:1
   %centering,    % sets auto-centering and is equivalent to marginratio=1:1
   %twoside,       % switches on twoside mode with left and right margins swapped on verso pages.
   %asymmetric,   % implements a twosided layout in which margins are not swapped on alternate pages
                  % and in which the marginal notes stay always on the same side.
%   bindingoffset=5mm,  % removes a specified space for binding
%%% Dimensionen
   %headheight=1cm,  % Alias:  head
   %headsep=0.5cm,     % separation between header and text
   %footskip=1cm,    % distance separation between baseline of last line of text and baseline of footer
                  % Alias: foot
   %nohead,       % eliminates spaces for the head of the page
                  % equivalent to both \headheight=0pt and \headsep=0pt.
   %nofoot,       % eliminates spaces for the foot of the page
                  % equivalent to \footskip=0pt.
   %noheadfoot,   % equivalent to nohead and nofoot.
   %footnotesep=, % changes the dimension \skip\footins,.
                  % separation between the bottom of text body and the top of footnote text
   %marginparwidth=0pt, % width of the marginal notes
                  % Alias: marginpar
   %marginparsep=,% separation between body and marginal notes.
   %nomarginpar,  % shrinks spaces for marginal notes to 0pt
   %columnsep=,   % the separation between two columns in twocolumn mode.
   %hoffset=,
   %voffset=,
   %offset=,      % horizontal and vertical offset.
                  % offset={ hoffset , voffset }
   %twocolumn,    % twocolumn=false denotes onecolumn
   %twoside,
   %textwidth=400pt,   % sets \textwidth directly
   %textheight=,  % sets \textheight directly
   %reversemp,    % makes the marginal notes appear in the left (inner) margin
                  % Alias: reversemarginpar
}
} % Endif% - Anzeigen des Layouts -
\IfPackageLoaded{geometry}{%
 %  \geometry{showframe}
}

% Layout mit 'typearea'
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/koma-script/scrguide.pdf

\IfPackageLoaded{typearea}{% Wenn typearea geladen ist
   \IfPackageNotLoaded{geometry}{% aber nicht geometry
      \typearea[current]{last}
   }
}

% BCOR
%    current  % Satzspiegelberechnung mit dem aktuell gültigen BCOR-Wert erneut
%             % durchführen.
% DIV
%    calc     % Satzspiegelberechnung einschließlich Ermittlung eines guten
%             % DIV-Wertes erneut durchführen.
%    classic  % Satzspiegelberechnung nach dem
%             % mittelalterlichen Buchseitenkanon
%             % (Kreisberechnung) erneut durchführen.
%    current  % Satzspiegelberechnung mit dem aktuell gültigen DIV-Wert erneut
%             % durchführen.
%    default  % Satzspiegelberechnung mit dem Standardwert für das aktuelle
%             % Seitenformat und die aktuelle Schriftgröße erneut durchführen.
%             % Falls kein Standardwert existiert calc anwenden.
%    last     % Satzspiegelberechnung mit demselben DIV -Argument, das beim
%             % letzten Aufruf angegeben wurde, erneut durchführen


%\usepackage[colorgrid,texcoord,gridunit=mm]{showframe}

\raggedbottom     % Variable Seitenhoehen zulassen

% Farben ================================================================

\IfDefined{definecolor}{%

% Farbe der Ueberschriften
%\definecolor{sectioncolor}{RGB}{0, 51, 153} % Blau
%\definecolor{sectioncolor}{RGB}{0, 25, 152}    % Blau (dunkler))
\definecolor{sectioncolor}{RGB}{0, 0, 0}    % Schwarz
%
% Farbe des Textes
\definecolor{textcolor}{RGB}{0, 0, 0}        % Schwarz
%
% Farbe fuer grau hinterlegte Boxen (fuer Paket framed.sty)
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.90}

% Farben fuer die Links im PDF
\definecolor{pdfurlcolor}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{pdffilecolor}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{pdflinkcolor}{rgb}{0,0,0.75}

% Farben fuer Listings
\colorlet{stringcolor}{green!40!black!100}
\colorlet{commencolor}{blue!0!black!100}

} % Endif

%% Aussehen der URLS======================================================

%fuer URL (nur wenn url geladen ist)
\IfDefined{urlstyle}{
	\urlstyle{tt} %sf
}

%% Kopf und Fusszeilen====================================================
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/koma-script/scrguide.pdf
\usepackage[%
   automark,         % automatische Aktualisierung der Kolumnentitel
   nouppercase,      % Grossbuchstaben verhindern
   %markuppercase    % Grossbuchstaben erzwingen
   %markusedcase     % vordefinierten Stil beibehalten
   %komastyle,       % Stil von Koma Script
   %standardstyle,   % Stil der Standardklassen
]{scrpage2}

\IfElseChapterDefined{%
   \pagestyle{scrheadings} % Seite mit Headern
}{
   \pagestyle{scrplain} % Seiten ohne Header
}
%\pagestyle{empty} % Seiten ohne Header
%
% loescht voreingestellte Stile
\clearscrheadings
\clearscrplain
%
% Was steht wo...
\IfElseChapterDefined{
   % Oben aussen: Kapitel und Section
   % Unten aussen: Seitenzahl
%    \ohead{\headmark} % Oben außen: Setzt Kapitel und Section automatisch
%    \ofoot[\pagemark]{\pagemark}
   % oder...
   % Oben aussen: Seitenzahlen
   % Oben innen: Kapitel und Section
   \ohead{\pagemark}
   \ihead{\headmark}
%   \ohead[\pagemark]{\pagemark} % [ Außen unten: Seitenzahlen bei plain
}{
   \cfoot[\pagemark]{\pagemark} % Mitte unten: Seitenzahlen bei plain
}
% Vollstaendige Liste der moeglichen Positionierungen
% \lehead[scrplain-links-gerade]{scrheadings-links-gerade}
% \cehead[scrplain-mittig-gerade]{scrheadings-mittig-gerade}
% \rehead[scrplain-rechts-gerade]{scrheadings-rechts-gerade}
% \lefoot[scrplain-links-gerade]{scrheadings-links-gerade}
% \cefoot[scrplain-mittig-gerade]{scrheadings-mittig-gerade}
% \refoot[scrplain-rechts-gerade]{scrheadings-rechts-gerade}
% \lohead[scrplain-links-ungerade]{scrheadings-links-ungerade}
% \cohead[scrplain-mittig-ungerade]{scrheadings-mittig-ungerade}
% \rohead[scrplain-rechts-ungerade]{scrheadings-rechts-ungerade}
% \lofoot[scrplain-links-ungerade]{scrheadings-links-ungerade}
% \cofoot[scrplain-mittig-ungerade]{scrheadings-mittig-ungerade}
% \rofoot[scrplain-rechts-ungerade]{scrheadings-rechts-ungerade}
% \ihead[scrplain-innen]{scrheadings-innen}
% \chead[scrplain-zentriert]{scrheadings-zentriert}
% \ohead[scrplain-außen]{scrheadings-außen}
% \ifoot[scrplain-innen]{scrheadings-innen}
% \cfoot[scrplain-zentriert]{scrheadings-zentriert}
% \ofoot[scrplain-außen]{scrheadings-außen}


%\usepackage{lastpage} % Stellt 'LastPage' zur Verfuegung
%\cfoot[Seite \pagemark~von \pageref{LastPage}]{} % Seitenzahl von Anzahl Seiten

% Angezeigte Abschnitte im Header
\IfElseChapterDefined{
   \automark[section]{chapter} %[rechts]{links}
}{
   \automark[subsection]{section} %[rechts]{links}
}
%
% Linien (moegliche Kombination mit Breiten)
\IfChapterDefined{
   %\setheadtopline{}     % modifiziert die Parameter fuer die Linie ueber dem Seitenkopf
   \setheadsepline{.4pt}[\color{black}]
                         % modifiziert die Parameter fuer die Linie zwischen Kopf
                         % und Textkörper
   %\setfootsepline{}    % modifiziert die Parameter fuer die Linie zwischen Text
                         % und Fuß
   %\setfootbotline{}    % modifiziert die Parameter fuer die Linie unter dem Seitenfuss
}

% Groesse des Headers
%\setlength{\headheight}{1.1\baselineskip}
% -> eingestellt über Option 'headlines'.

% Breite von Kopf und Fusszeile einstellen
% \setheadwidth[Verschiebung]{Breite}
% \setfootwidth[Verschiebung]{Breite}
% mögliche Werte
% paper - die Breite des Papiers
% page - die Breite der Seite
% text - die Breite des Textbereichs
% textwithmarginpar - die Breite des Textbereichs inklusive dem Seitenrand
% head - die aktuelle Breite des Seitenkopfes
% foot - die aktuelle Breite des Seitenfusses
\setheadwidth[0pt]{text}
\setfootwidth[0pt]{text}


%% Fussnoten =============================================================
% Keine hochgestellten Ziffern in der Fussnote (KOMA-Script-spezifisch):
\deffootnote{1.5em}{1em}{\makebox[1.5em][l]{\thefootnotemark}}
\addtolength{\skip\footins}{\baselineskip} % Abstand Text <-> Fussnote

\setlength{\dimen\footins}{10\baselineskip} % Beschraenkt den Platz von Fussnoten auf 10 Zeilen

\interfootnotelinepenalty=10000 % Verhindert das Fortsetzen von
                                % Fussnoten auf der gegenüberligenden Seite


%% Schriften (Sections )==================================================

\IfElsePackageLoaded{fourier}{
   \newcommand\SectionFontStyle{\rmfamily}
}{
   \newcommand\SectionFontStyle{\rmfamily}
}

% -- Koma Schriften --
\IfChapterDefined{%
   \setkomafont{chapter}{\huge\SectionFontStyle}    % Chapter
}
\setkomafont{sectioning}{\SectionFontStyle} %  % Titelzeilen % \bfseries
\setkomafont{pagenumber}{\bfseries\SectionFontStyle}             % Seitenzahl
\setkomafont{pagehead}{\small\rmfamily}        % Kopfzeile
%\setkomafont{pagefoot}{\small\sffamily}        % Kopfzeile
\setkomafont{descriptionlabel}{\itshape}        % Kopfzeile
%

\addtokomafont{sectioning}{\color{sectioncolor}} % Farbe der Ueberschriften
\IfChapterDefined{%
	\addtokomafont{chapter}{\color{sectioncolor}} % Farbe der Ueberschriften
}
\renewcommand*{\raggedsection}{\raggedright} % Titelzeile linksbuendig, haengend
%
%% UeberSchriften (Chapter und Sections) =================================
% -- Ueberschriften komlett Umdefinieren --
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/titlesec/titlesec.pdf
\usepackage{titlesec}

% -- Section Aussehen veraendern --
% --------------------------------
%% -> Section mit Unterstrich
% \titleformat{\section}
%   [hang]%[frame]display
%   {\usekomafont{sectioning}\Large}
%  {\thesection}
%   {6pt}
%   {}
%   [\titlerule \vspace{0.5\baselineskip}]
% --------------------------------

% -- Chapter Aussehen veraendern --
% --------------------------------
%--> Box mit (Kapitel + Nummer ) +  Name
% \titleformat{\chapter}[display]     % {command}[shape]
%   {\usekomafont{chapter}\filcenter} % format
%   {                                 % label
%   {\fcolorbox{black}{shadecolor}{
%   {\huge\chaptertitlename\mbox{\hspace{1mm}}\thechapter}
%   }}}
%   {1pc}                             % sep (from chapternumber)
%   {\vspace{1pc}}                    % {before}[after] (before chaptertitle and after)
% --------------------------------
%--> Kapitel + Nummer + Trennlinie + Name + Trennlinie
\titleformat{\chapter}[display]	% {command}[shape]
  {\usekomafont{chapter}\Large \color{black}}	% format
  {   										% label
  \LARGE\MakeUppercase{\chaptertitlename} \Huge \thechapter \filright%
  }%}
  {1pt}										% sep (from chapternumber)
  {\titlerule \vspace{0.9pc} \filright \color{sectioncolor}}   % {before}[after] (before chaptertitle and after)
  [\color{black} \vspace{0.9pc} \filright {\titlerule}]


%%% Doc: No documentation
% Indent first paragraph after section header
% \usepackage{indentfirst}

%% Captions (Schrift, Aussehen) ==========================================

% % Folgende Befehle werden durch das Paket caption und subfig ersetzt !
% \setcapindent{1em} % Einrueckung der Beschriftung
% \setkomafont{caption}{\color{black}\small\sffamily\RaggedRight}  % Schrift fuer Caption
% \setkomafont{captionlabel}{\color{black}\small}   % Schrift fuer 'Abbildung' usw.

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/caption.pdf
\usepackage{caption}
% Aussehen der Captions
\captionsetup{
   margin = 10pt,
   font = {small,rm},
   labelfont = {small,bf},
   format = plain, % oder 'hang'
   indention = 0em,  % Einruecken der Beschriftung
   labelsep = colon, %period, space, quad, newline
   justification = RaggedRight, % justified, centering
   singlelinecheck = true, % false (true=bei einer Zeile immer zentrieren)
   position = bottom %top
}
%%% Bugfix Workaround
\DeclareCaptionOption{parskip}[]{}
\DeclareCaptionOption{parindent}[]{}

% Aussehen der Captions fuer subfigures (subfig-Paket)
\IfPackageLoaded{subfig}{
 \captionsetup[subfloat]{%
   margin = 10pt,
   font = {small,rm},
   labelfont = {small,bf},
   format = plain, % oder 'hang'
   indention = 0em,  % Einruecken der Beschriftung
   labelsep = space, %period, space, quad, newline
   justification = RaggedRight, % justified, centering
   singlelinecheck = true, % false (true=bei einer Zeile immer zentrieren)
   position = bottom, %top
   labelformat = parens % simple, empty % Wie die Bezeichnung gesetzt wird
 }
}

% Aendern der Bezeichnung fuer Abbildung und Tabelle
% \addto\captionsngerman{% "captionsgerman" fuer alte  Rechschreibung
%   \renewcommand{\figurename}{Abb.}%
%   \renewcommand{\tablename}{Tab.}%
% }

% Caption fuer nicht fliessende Umgebungen
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/capt-of.sty
\IfPackageNotLoaded{caption}{
	\usepackage{capt-of} % only load when caption is not loaded. Otherwise compiling will fail.
	%Usage: \captionof{table}[short Titel]{long Titel}
}
%


%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/mcaption/mcaption.pdf
% Captions in Margins
% \usepackage[
% 	top,
% 	bottom
% ]{mcaption}

%%% Example:
% \begin{figure}
%   \begin{margincap}[short caption]{margin caption}
%     \centering
%     \includegraphics{picture}
%   \end{margincap}
% \end{figure}



% \numberwithin{figure}{chapter} %Befehl zum Kapitelweise Nummerieren der Bilder, setzt `amsmath' vorraus
% \numberwithin{table}{chapter}  %Befehl zum Kapitelweise Nummerieren der Tabellen, setzt `amsmath' vorraus

%% Inhaltsverzeichnis (Schrift, Aussehen) sowie weitere Verzeichnisse ====

\setcounter{secnumdepth}{2}    % Abbildungsnummerierung mit groesserer Tiefe
\setcounter{tocdepth}{2}		 % Inhaltsverzeichnis mit groesserer Tiefe
%

% Inhalte von List of Figures
\IfPackageLoaded{subfig}{
	\setcounter{lofdepth}{1}  %1 = nur figures, 2 = figures + subfigures
}

% -------------------------------------------------------

% Aussehen des Inhaltsverzeichnisses: tocloft
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/tocloft/tocloft.pdf
%% Laden mit Option subfigure in Abhaengigkeit vom Paket subfigure und subfig
% \IfElsePackageLoaded{subfig}
% 	% IF subfig
% 	{\usepackage[subfigure]{tocloft}}{
% 	% ELSE
% 	\IfElsePackageLoaded{subfigure}
% 		% IF subfigure
% 		{\usepackage[subfigure]{tocloft}}
% 	   % Else (No subfig nor subfigure)
% 		{\usepackage{tocloft}}
% 	}
%
% %TOCLOFT zerstoert Layout der Ueberschriften von TOC, LOT, LOF
% \IfPackageLoaded{tocloft}{
% %
% %%%% Layout Matthias Pospiech (alles serifenlos)
% \IfChapterDefined{%
% 	\renewcommand{\cftchappagefont}{\bfseries\sffamily}  % Kapitel Seiten Schrift
% 	\renewcommand{\cftchapfont}{\bfseries\sffamily}      % Kapitel Schrift
% }
% \renewcommand{\cftsecpagefont}{\sffamily}            % Section Seiten Schrift
% \renewcommand{\cftsubsecpagefont}{\sffamily}         % Subsectin Seiten Schrift
% \renewcommand{\cftsecfont}{\sffamily}                % Section Schrift
% \renewcommand{\cftsubsecfont}{\sffamily}             % Subsection Schrift
%
% %%%% Layout aus Typokurz:
% % % Seitenzahlen direkt hinter TOC-Eintrag:
% % % Ebene \chapter
% % \renewcommand{\cftchapleader}{}
% % \renewcommand{\cftchapafterpnum}{\cftparfillskip}
% % % Ebene \section
% % \renewcommand{\cftsecleader}{}
% % \renewcommand{\cftsecafterpnum}{\cftparfillskip}
% % % Ebene \subsection
% % \renewcommand{\cftsubsecleader}{}
% % \renewcommand{\cftsubsecafterpnum}{\cftparfillskip}
% % % Abstaende vor Eintraegen im TOC verkleinern
% % \setlength{\cftbeforesecskip}{.4\baselineskip}
% % \setlength{\cftbeforesubsecskip}{.1\baselineskip}
% }
% % Ende tocloft Einstellungen --------------

%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/ms/multitoc.dvi
% TOC in mehreren Spalten setzen
%\usepackage[toc]{multitoc}

% -------------------------

%%Schriften fuer Minitoc (Inhaltsverzeichnis vor jedem Kapitel)
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/minitoc/minitoc.pdf
%\IfElseChapterDefined{%
% \usepackage{minitoc}
% \setlength{\mtcindent}{0em} % default: 24pt
% \setcounter{minitocdepth}{2}
% \setlength{\mtcskipamount}{\bigskipamount}
% \mtcsettitlefont{minitoc}{\normalsize\SectionFontStyle}
% \mtcsetfont{minitoc}{*}{\small\SectionFontStyle} %\color{textcolor}
% \mtcsetfont{minitoc}{section}{\small\SectionFontStyle}
% \mtcsetfont{minitoc}{subsection}{\small\SectionFontStyle}
% \mtcsetfont{minitoc}{subsubsection}{\small\SectionFontStyle}
%}{
% \usepackage{minitoc}
% \setlength{\stcindent}{0pt} %default
% \setcounter{secttocdepth}{2} %default
% \mtcsettitlefont{secttoc}{\SectionFontStyle}
% \mtcsetfont{secttoc}{*}{\small\SectionFontStyle}%
% \mtcsetfont{secttoc}{subsection}{\small\SectionFontStyle}
% \mtcsetfont{secttoc}{subsubsection}{\small\SectionFontStyle}
%}

% Packages that MUST be loaded before minitoc !
% hyperref, caption, sectsty, varsects, fncychap, hangcaption, quotchap, romannum, sfheaders, alnumsec, captcont


%% Index & Co. ===========================================================
%%gibts dafuer noch eine sauberere Loesung ?
%%%%%%%% Index zweispaltig %%%%%%%
% \makeatletter
% \renewenvironment{theindex}{%
% \setlength{\columnsep}{2em}
% \begin{multicols}{2}[\section*{\indexname}]
% \parindent\z@
% \parskip\z@ \@plus .3\p@\relax
% \let\item\@idxitem}%
% {\end{multicols}\clearpage}
% \makeatother
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% Zusätzliche Pakete
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%%% Doc: ftp://tug.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex/contrib/hyphenat/hyphenat.pdf
% According to documentation the font warnings can be ignored
%\usepackage[htt]{hyphenat} % enable hyphenation of typewriter text word (\textt).

%% Komprimierung von Bildern in PDF ausschalten
% \ifpdf
%    \pdfcompresslevel=0
% \fi
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% end of preambel
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%\IfPackageLoaded{fancyvrb}{
%	\DefineShortVerb{\|} % Nur mit fancyvrb zusammen laden!
%}


% Auszufuehrende Befehle  ------------------------------------------------
\IfDefined{makeindex}{\makeindex}
\IfDefined{makenomenclature}{\makenomenclature}
% \IfPackageLoaded{minitoc}{\IfElseUnDefined{chapter}{\dosecttoc}{\dominitoc}}
\IfPackageLoaded{minitoc}{\IfElseUnDefined{chapter}{\dosecttoc}{\dominitoc}}


\listfiles
%------------------------------------------------------------------------

% Epigraph zum Erstellen von Zitaten mit dem Befehl \epigraph{<Zitat>}{<Author>}
\usepackage{epigraph} % Fuer zentrierte Zitate
\epigraphsize{\normalsize}
\setlength\epigraphwidth{0.8\textwidth}
\setlength\epigraphrule{0pt}

% Mit diesem paket koennen Bilder in dem includegraphics makro ueber eine
% zusaetzliche Option rechts, links oder zentriert dargestellt werden
% Optionen: right, left, center
% \includegraphics[right]{image}
\usepackage{adjustbox} 

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
%
%         Einbinden von Paketen    
%         ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

% Encoding der Dateien (sonst funktionieren Umlaute nicht)
% Fuer Linux -> utf8
% Fuer Windows, alte Linux Distributionen -> latin1
%
% Empfohlen latin1, da einige Pakete mit utf8 Zeichen nicht
% funktionieren, z.B: listings, soul.
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{ucs}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}

%\usepackage{booktabs}    %
%\usepackage{sidecap}    %
%\usepackage{wrapfig}    % Einbinden von Bildern in den Text: Text umfließt das Bild (Bereits eingebunden)
%\usepackage{setspace}    % individuelles Setzen von Zeilenabständen 
\usepackage{here}    % Zum Festsetzen von Figure Positionen
%\usepackage{hyperref}    % Notwendig für die Verlinkung von Seiten im PDF (vor allem im TOC) (Bereits eingebunden)
%\usepackage{verbatim} %%Verwenden des \begin{comment} und \end{comment} (Bereits eingebunden)
%\usepackage{longtable} %%Zum Darstellen grosser Tabellen
%\usepackage{lscape} %%Um Seiten im Querformat darstellen zu können   
%
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 